偏心？違約？歐盟與阿斯利康的疫苗供貨之爭

（德國之聲中文網）蘇博科（Pascal Soriot），新冠疫苗生產企業阿斯利康的首席執行官，在英國被視為“英雄”。不過，自阿斯利康上周五（1月22日）宣布第一季度會大幅減少對歐盟的疫苗供應以來，他在德國和歐盟卻一下成為眾矢之的。阿斯利康稱今年第一季度只能向歐盟供應3100萬劑疫苗，而不是先前所說的8000萬劑。
歐盟政治家對此大為光火。歐盟議員、健康專家利傑（Peter Liese）建議，如果阿斯利康不能按照約定提供更多疫苗，而是把歐盟公民當二等公民對待，那麼歐盟必須采取措施，比如禁止向英國出口輝瑞——Biontech新冠疫苗。歐盟委員會則表示，考慮要求疫苗生產商今後在將疫苗供應給歐盟外的國家前必須申請出口許可證。對於用於人道主義的商品，歐盟會頒發與可證。阿斯利康也在歐盟境內生產新冠疫苗並部分運往英國。
德國衛生部長延斯·施潘稱，歐盟加強出口審查的目的，是了解哪些疫苗被出口，只有這樣才能了解與供應商的合同是否被公平地執行。盡管對歐盟一季度的供貨量大為減少，但作為英國-瑞典合資企業，阿斯利康對英國的供貨卻會按時按量，絲毫不會減少。

對協議內容各執一詞

對於歐盟方面的反彈，CEO蘇博科則為阿斯利康作了辯護。他在接受多個歐洲媒體采訪時表示，阿斯利康只在和歐盟去年8月達成的協議中表明“盡最大努力”滿足約定的供貨數量，但並沒有寫明保障供貨。此外，英國比歐盟早兩個月和阿斯利康達成疫苗供貨協議，因此，阿斯利康更早開始生產用於供應英國的疫苗。
但歐委會卻稱，歐盟和阿斯利康達成協議的時間只比英國晚兩周，而且歐盟還預付了疫苗生產資金3.36億歐元，以獲得3億劑疫苗。歐盟健康專員斯特拉·基裡亞基德斯（Stella Kyriakides）表示，蘇博科的表態既不真實也不可接受。她說，歐盟和阿斯利康的協議中有明確的每個季度供貨時間表，而協議中收錄了“盡最大努力”的條款是因為疫苗當時還沒有研發成功，一旦疫苗獲批准，就必須供應約定的數量。歐盟希望阿斯利康同意公開協議，以增進透明度。基裡亞基德斯還強調，阿斯利康有道德、社會和合同責任，“我們處在大流行中，每天都在失去生命。”
雙方各執一詞的另一個焦點就是歐盟有權獲得阿斯利康在哪裡生產的疫苗。阿斯利康在比利時和歐盟境內另一處各有一個工廠生產新冠疫苗。蘇博科表示，對歐盟供貨減少的原因是在比利時的工廠遇到了生產困難。但歐委會則指出，協議中約定，阿斯利康不僅在這兩個廠為歐盟生產，也會在英國的兩個廠生產供應歐盟的疫苗，阿斯利康的英國工廠只為英國生產疫苗因此違反了協議。
除了有關疫苗供貨的問題外，歐盟境內媒體有關阿斯利康新冠疫苗對65歲以上的人的有效率只有8%的報道也給事態火上澆油。對此，阿斯利康方面駁斥說，這是“完全錯誤”的報道。

接種目標與現實差距巨大

本周三晚（1月27日），歐盟和阿斯利康方面舉行了危機會議。雖然與會者表示，雙方的討論是建設性的，但會議仍無果而終。如果這場爭議訴諸法庭，預計至少要兩年時間才會有裁決。歐盟圈內人士指出，“我們不想和阿斯利康有糾紛，我們想要的是疫苗，希望和該公司達成解決辦法。”
歐洲藥品管理局預計將於1月29日批准阿斯利康疫苗。歐盟共與6家新冠疫苗生廠商簽訂了總計超過23億劑的疫苗供貨協議。迄今為止，歐盟4.5億人口中共有840萬接種了一劑或兩劑疫苗。 按照目前的速度，要讓所有願意接種的歐盟居民接種兩劑疫苗需要兩年多時間。歐盟國家的目標則是，到今年夏季結束前讓70%的人口接種疫苗。

我撐英國，支歐投資協定吖嗱

根本問題係EU遲買，賴落藥廠同英國度掩飾